% !TeX root = ejemplo.tex
%=========================================================
\chapter{Modelo del Alcance}
\label{cap:alcance}

	En este capítulo se modela el alcance del sistema. Se presentan inicialmente los Actores involucrados y sus requerimientos, especificando cuales se alcanzaron en la primera iteración y cuales serán trabajados en la segunda iteración. Después se presentan los requerimientos funcionales de esta iteración y al final se presenta el modelo Físico y Lógico del sistema.

%---------------------------------------------------------
\section{Contexto del proyecto}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
\subsection{Departamento de posgrado}

El área de posgrado es operada por 5 administrativos y 40 profesores que imparten clases de maestría y doctorado. Con tres programas de maestría y uno doctorado la matrícula de alumnos al momento de realizar el análisis es de 150 alumnos aproximadamente.

El sistema de control escolar no se usa en el área de posgrado debido a que las inscripciones, reinscripciones y registro de calificaciones es muy diferente en el área de posgrado al resto de la universidad.

En posgrado las materias no suelen esta seriadas y aunque el alumno es quien registra su tira de materias, tiene un Profesor Tutor quien pre-autoriza su tira de materias.

La escuela está abierta a alumnos nacionales, extranjeros e invitados. Estos últimos son alumnos que participan en un programa de movilidad y suelen estar en la universidad un semestre o un año. Las cuotas por los servicios que oferta la facultad son diferentes para alumnos extranjeros, nacionales e invitados.

En el área de posgrado no es común el cambio de grupos puesto que casi siempre hay solo un grupo por materia en cada semestre y las bajas tampoco son comunes debido a que todos los estudiantes deben cumplir con su carga al 100\%.

En los dos últimos años la población estudiantil se ha duplicado debido a un incremento en la demanda de los programas de posgrado. Aunado a esto se tiene en puerta la autorización de un programa de maestría y otro de doctorado lo cual incrementará significativamente la plantilla docente y población estudiantil.

%---------------------------------------------------------
\subsection{Modelado de Usuarios}

El sistema se realizará principalmente para el personal del área de posgrado y los alumnos. A continuación se describe cada uno de ellos.

\subsubsection{Estructura de usuarios}

Los usuarios del sistema se muestran en la figura~\ref{fig:organigrama} en la que aparece el organigrama del área de posgrado y los tipos de alumnos que toman clases. Se marcan en gris los usuarios identificados hasta el momento, los cuales se describen en .

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/organigrama}}
		\caption{Organigrama de la sección de posgrado.}
		\label{fig:organigrama}
	\end{center}
\end{figure}

%---------------------------------------------------------
\subsection{Procesos involucrados}

Al desarrollar un sistema es casi seguro que los procesos sean modificados, se definan nuevos nuevos y otros sean eliminados. Y con el fin de mejorar la operación en ocasiones las responsabilidades los puestos y hasta las áreas pueden ser afectados. En la figura~\ref{fig:mapaProcASIS} se muestra el mapa actual de procesos del área de posgrado y se marcan en color gris los procesos que deberán ser analizados y mejorados. En el mapa se colocan en la parte superior los procesos estratégicos y de mejora continua, en el centro los procesos clave o principales que realizan el trabajo de control escolar y en la parte inferior los procesos de soporte que son aquellos necesarios para la operación pero que no atienden al cliente directamente (estudiantes).

\begin{figure}[htbp!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/mapaProcASIS}
		\caption{Mapa de procesos, los procesos afectados por el proyecto están marcados en gris.}
		\label{fig:mapaProcASIS}
	\end{center}
\end{figure}

Los procesos afectados son:

\begin{description}
	\item[PRS-01] Gestión de Programas Académicos.
	\item[PRS-02] Gestión de Unidad de Aprendizaje.
	\item[PRS-03] Gestión de Docentes.
	\item[PRS-04] Gestión de personal de control escolar.
	\item[PRC-01] Planeación académica.
	\item[PRC-02] Planeación del ciclo escolar.
	\item[PRC-03] Inscripción de alumno de nuevo ingreso.
	\item[PRC-04] Reinscripción de alumno.
	\item[PRC-05] Movimiento de Unidad de Aprendizaje.
	\item[PRC-06] Registro de calificaciones.
	\item[PRC-07] Generación de credenciales.
	\item[PRC-08] Generación de constancias.
	\item[PRC-09] Gestión de pagos de servicios.
	\item[PRC-10] Atención a alumnos de movilidad.
	\item[PRC-11] Generación de reportes.
\end{description}

%---------------------------------------------------------
\section{Análisis de la problemática}

	A continuación presentamos el análisis del problema que sustenta el proyecto de desarrollo de software. El presente análisis establece las características presentes en el área de posgrado para describir a continuación los principales problemas encontrados y sus posibles soluciones.



% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
\subsection{Problemas identificados}


	El problema general que atiende el presente proyecto es: 

\begin{quotation}
	{\em ``La administración escolar está siendo rebasada en la operación generando diversos errores humanos, incumplimiento en tiempos de respuesta y sobrecarga de trabajo al personal''}
\end{quotation}

Los problemas identificados durante el análisis se describen en la tabla\ref{tbl:problemas}\FootnotePrioridad.

\begin{table}[hbpt]
	\caption{Problemas identificados durante el proceso de análisis.}
	\label{tbl:problemas}
\begin{problemas}
	\problema{P-01}{Falta de personal}{
		El personal de control escolar es insuficiente para atender a toda la población estudiantil.
	}{A}
	\problema{P-02}{Falta de personal capacitado}{
		Debido a que toda la información se maneja en excel son pocos los trabajadores que tienen habilidades suficientes para aprovechar esta herramienta, la mayoría se tarda mucho en realizar su trabajo.
	}{M}
	\problema{P-03}{Captura repetitiva de información}{
		Mucha información se captura varias veces en el área debido a que se utilizan diferentes documentos y distintos formatos para cada actividad. Por ejemplo, cuando se quieren generar las listas de asistencia por grupo o la tira de materias de cada alumno.
	}{M}
	\problema{P-04}{Inconsistencia en la información}{
		La información capturada en ocasiones tiene errores tales como: errores de captura, se inscribe una materia con una clave de grupo equivocada, el nombre de un aluno o una materia está equivocado o desactualizado.
	}{MA}
	\problema{P-05}{Pérdida de información}{
		Se pierden las calificaciones o la inscripción de un alumno debido a que fue capturado con un error en el nombre del profesor, materia o nombre del alumno.
	}{MA}
	\problema{P-06}{Cobro inadecuado de tarifas}{
		En ocasiones no se cobran las tarifas adecuadas a alumnos extranjeros o invitados ya sea que se cobren servicios que no debían cobrarse o viceversa.
	}{MA}
\end{problemas}
\end{table}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
\subsection{Análisis de causas probables}

\cdtInstrucciones{
	Describa las posibles causas de los problemas señalados.
}
\begin{description}
	\item[P-02, P-04, P-05, P-06] Uso de formatos inadecuados. Los formatos que se utilizan (Word, Excel, PowerPoint en su mayoría) no permiten el adecuado manejo de información (actualización, intercambio y manejo de históricos) o si bien es posible se requiere del manejo avanzado de macros.
	\item[P-04, P-05, P-06] La falta de un mecanismo que ayude a verificar la información. Muchas de las validaciones que se requieren aplicar en cada caso no se están aplicando adecuadamente o no son posibles debido a la complejidad de los procesos de posgrado.
	\item[P-01, P-02] La dificultad y alto costo que implica mantener una plantilla altamente calificada. Capacitar al personal existente en excel avanzado así como adquirir nuevo personal especialista implica un costo elevado para la escuela.
	\item[P-06] La falta de un control de tarifas y la conformación de los alumnos. No se cuenta con una herramienta que permita calcular cada costo según la situación escolar de cada estudiante, anteriormente era posible debido a que la población escolar era poca y el personal de control escolar conocía a prácticamente todos los alumnos.
	\item[P-01, P-02, P-06] El crecimiento de la población estudiantil. Actualmente es imposible tener el control o memorizar la situación académica de cada alumno sin recurrir a los documentos, los cuales no son fáciles de consultar o manipular.
	\item[P-06] Empleados o alumnos con una baja ética laboral. Al no tener un registro adecuado de cada movimiento o situación es difícil detectar si un aluno o empleado ha actuado mal, ya sea por omisión o por mala fe.
\end{description}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
\subsection{Análisis de posibles consecuencias}

A continuación presentamos las consecuencias que la escuela está presentando y seguirá presentando a mediano y largo plazo derivadas de la presente problemática:

\begin{description}
	\item[P-03, P-04, P-05] Afectación del desempeño académico. Los errores en control escolar hacen que los estudiantes pierdan la confianza y estén más preocupados por su situación administrativa que por estudiar. Los errores en una inscripción pueden provocar que los alumnos no obtengan una calificación por una materia no inscrita correctamente, que reprueben una materia de la cual no estaban enterados que estaban inscritos, que pierdan su beca o sean expulsados del programa de posgrado.
	\item[Todos] Mala calidad de servicio. Los errores y retrasos generan una mala percepción del cliente (estudiante) y de los profesores. Hacen que se pierda la confianza en el servicio, se sientan desatendidos o que se está abusando de ellos provocando que los alumnos renuncien al programa de posgrado, inicien una demanda, levanten quejas o no terminen su programa de posgrado.
	\item[P-01, P-02] Afectación del trabajador. Los trabajadores podrían ser demandados, observados, sancionados, despedidos o fincárseles responsabilidades jurídicas por malas acciones tomadas durante su servicio. Ya sea por dolo, equivocación o falta de información que respalde sus acciones.
	\item[Todos] Fincar responsabilidades administrativas injustas. Debido a la falta o inconsistencia de información un problema podría derivar en varias afectaciones para todos os participantes.
	\item[P-03, P-04, P-05] Incapacidad para afrontar una auditoría. Por la falta de información o inconsistencia de la misma no se podría dar respuesta a las solicitudes del auditor.
	\item[P-03, P-04, P-05] Incapacidad de generar indicadores adecuados. Por la falta de información o inconsistencia de la misma los pocos indicadores que se puedan generar no serían confiables.
	\item[P-02, P-03, P-06] Pérdidas económicas. En todos los casos, la afectación en los procesos, el personal y los resultados se deriva en pérdidas económicas derivadas de: despidos de personal, sanciones administrativas, cobros indebidos, pérdida de clientes(estudiantes) y baja productividad (eficiencia terminal).
\end{description}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
\subsection{Características de la solución}

En el proceso de síntesis se investigaron las principales soluciones posibles para mitigar la problemática planteada.

\begin{description}
	\item[P-01, P-02] Incrementar la plantilla con personal capacitado.
	\item[P-01, P-02] Capacitar al personal.
	\item[P-01, P-02] Sistematizar el trabajo mecánico.
	\item[P-02] Validar sistemáticamente la consistencia de la información y la observación de los reglamentos mediante un sistema en medida de lo que una computadora pueda apoyar en dichas tareas.
	\item[Todos] Almacenar toda la información en un repositorio estructurado que garantice la integridad, confiabilidad y disponibilidad de la información.
	\item[Todos] Que todos los documentos y reportes sean generados desde el sistema.
\end{description}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
\subsection{Síntesis de la problemática}

Una vez realizado el análisis del problema y validado todos los hallazgos con los usuarios del área de posgrado se ha integrado la siguiente propuesta de solución:

\begin{description}
	\item[S-01] Revisarán los procesos involucrados para identificar las actividades susceptibles de automatización o que sean soportadas por el sistema.
	\item[S-02] Se realizará un sistema que soporte la inscripción y reinscripción de alumnos de posgrado
	\item[S-03] El sistema contemplará las reglas de operación para alumnos nacionales, extranjeros e invitados.
	\item[S-04] El sistema tendrá una base de datos centralizada conectada con la base de datos del sistema de Control Escolar Actual.
	\item[S-05] El sistema incluirá el registro de calificaciones.
	\item[S-06] El sistema contemplará el registro de programas académicos, materias y profesores para su operación.
	\item[S-07] El sistema tendrá control de acceso para que todos los actores lo utilicen con base en la operación del área de posgrado.
	\item[S-08] El sistema generará los principales documentos que se generan actualmente el en área de posgrado.
	\item[S-09] El sistema deberá ser operado vía WEB.
	\item[S-10] El sistema deberá estar conectado con el sistema de control escolar actual.
	\item[S-11]  El sistema deberá permitir los diversos servicios que ofrece control escolar mediante una pasarela de pago.
\end{description}

%---------------------------------------------------------
\section{Objetivos del proyecto}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
\subsection{Objetivo general}


\begin{quotation}
	{\em ``Desarrollar el Módulo de posgrado del Sistema de Control Escolar de la \Cliente para resolver los diversos problemas de operación que presenta el área debido al crecimiento de la población estudiantil. Esto mediante la implementación de una aplicación web.''}
\end{quotation}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
\subsection{Objetivos específicos}


\begin{itemize}
	\item Desarrollar el Módulo de posgrado para soportar los procesos de inscripción, reinscripción, registro de calificaciones, palneación académica, servicios de control escolar y generación de reportes.
	\item Agilizar los procesos de control escolar mediante la automatización de actividades repetitivas.
	\item Evitar la recaptura de información en medida de lo posible.
	\item Dejar de utilizar la mayoría de los formatos actuales.
	\item Que el sistema pueda llevar el registro y control de los servicios otorgados y los pagos realizados conforme a reglamento.
\end{itemize}


%---------------------------------------------------------
\section{Requerimientos de usuario}

Tras haber entrevistado a los usuarios y realizar el proceso de análisis los requerimientos de usuario autorizados para el proyecto se muestran en la figura~\ref{tbl:reqUsuarios}\FootnoteStatus. 

\begin{table}[htbp!]
    \caption{Requerimientos del usuario.}
	\label{tbl:reqUsuarios}
	\begin{requerimientosU}
		\FRitem{\hypertarget{RU1}{RU1}}{Control de acceso a los usuarios}{
			El \hyperlink{JefeControlEscolar}{Personal de control escolar} debe estar autorizado para realizar cualquier operación en el sistema.
		}{1}{\TODO}
		\FRitem{\hypertarget{RU3}{RU2}}{Inscripción de alumnos de nuevo ingreso}{
			El personal de control escolar requiere inscribir a los alumnos de nuevo ingreso.
		}{1}{\TODO}
		\FRitem{\hypertarget{RU3}{RU3}}{Reinscripción de alumnos}{
			Los alumnos requieren inscribir las asignaturas para el siguiente semestre.
		}{1}{\TODO}
		\FRitem{\hypertarget{RU4}{RU4}}{Baja de asignatura}{
			Los alumnos requieren dar de baja una asignatura inscrita previa autorización de su tutor.
		}{1}{\TODO}
		\FRitem{\hypertarget{RU5}{RU5}}{Inscripción de alumnos invitados}{
			El personal de control escolar requiere inscribir a los alumnos invitados 
		}{1}{\TODO}
	\end{requerimientosU}
\end{table}



%---------------------------------------------------------
\section{Especificación de plataforma}	


El sistema a desarrollar consiste de una aplicación WEB, la cual debe estar en un servidor y los usuarios la accederán vía internet o intranet mediante un navegador.

Para determinar la plataforma del sistema se tomaron en cuenta los siguientes requerimientos no funcionales.

\begin{description}
	\item[NFR-01] El sistema debe ser WEB.
	\item[NFR-02] El sistema debe tener una base de datos centralizada.
	\item[NFR-03] El sistema debe contar con seguridad y controlar el acceso solo por personal autorizado.
	\item[NFR-04] El sistema debe tener una funcionalidad y confiabilidad adecuada.
	\item[NFR-05] El sistema debe ser lo suficientemente fácil de usar para que pueda operarlo el personal actual de control escolar sin mucha capacitación.
\end{description}

La plataforma descrita a continuación pretende dar cumplimiento parcialmente a los requerimientos NFR-01, NFR-02 y NFR-03 (este último parcialmente). La discusión completa del cumplimiento a los requerimientos no funcionales se presenta en el documento de diseño (Componente 3 C3-DD Documento de Diseño de Software).

La arquitectura del sistema se muestra en la figura~\ref{fig:arquitectura} en la cual se muestra el sistema y la forma en que los usuarios accederán.

\begin{figure}[htbp!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/arquitectura}}
		\caption{Arquitectura del sistema.}
		\label{fig:arquitectura}
	\end{center}
\end{figure}

En la arquitectura se muestran los diferentes usuarios del sistema: Jefe de Posgrado, personal de control escolar y los diferentes tipos de alumnos. Todos ellos acceden al sistema mediante un equipo con las siguientes características:

\subsection{Equipo para todos los usuarios}
\begin{description}
	\item[Hardware:] Computadora portátil o de escritorio con características comunes, teclado, mouse y pantalla.s
	\item[Software:] Cualquier sistema operativo con un navegador moderno que soporte la mayoría de los estándares: HTML, CSS y JavaScript.
	\item[Servicios:] Conexión domestica a Internet. En el caso del personal de Control Escolar contar con una impresora configurada.
\end{description}

Todos los usuarios acceden al sistema alojado en el {\bf Servidor Web} pasando por un {\bf Firewall}. El sistema almacenará toda la información

\subsection{Equipo Firewall}
\begin{description}
	\item[Tipo de sistema:] Next-Generation Firewall.
	\item[Software requerido:] El que indique el proveedor actualizado a su última versión, reglas y configuración personalizadas para el proyecto.
	\item[Hardware requerido:] El que indique el proveedor.
	\item[servicios:] Conexión a internet, Sistema de alimentación ininterrumpida.
\end{description}

\subsection{Equipo Servidor Web}
\begin{description}
	\item[Tipo de sistema:] Servidor Web.
	\item[Software requerido:] Debian 12 stable 64 bits, Apache Server, Python, Django, Angular.
	\item[Hardware requerido:] Xeon E3-1246v3, 32 GB de RAM, 4 Cores, 8 Threads, 3.50 GHz, 2 x 240 GB SSD, tarjeta de red dedicada a 100 TB de ancho de banda.
	\item[Servicios:] Servicio corporativo de Internet de 100 TB de ancho de banda simétrico, Sistema de alimentación ininterrumpida.
\end{description}

\subsection{Equipo Servidor de Base de datos}
\begin{description}
	\item[Tipo de sistema:] Servidor Web.
	\item[Software requerido:] Debian 12 stable 64 bits, PosgreSQL.
	\item[Hardware requerido:] Xeon E3-1246v3, 32 GB de RAM, 4 Cores, 8 Threads, 3.50 RAID array 10 de 256 GB SSD, tarjeta de red dedicada a 100 TB de ancho de banda.
	\item[Servicios:] Conexión con el servidor WEB, Sistema de alimentación ininterrumpida.
\end{description}

